<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Farce d’Hipocrisie, Faintise et Faux-semblant</title>
            <respStmt>
               <resp>Encoding</resp>
               <persName ref="orcid:0000-0001-9094-4475">Simon Gabay</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Engineering</resp>
               <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Alexandre Bartz</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>
               <name>Projet LeReMed - Les Représentations médiévales</name>
               <ptr target="https://LeReMed..huma-num.fr"/>
            </authority>
            <availability status="restricted" n="cc-by">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Simon Gabay</author>
               <title>L’Acteur au Moyen Âge: L’Histrion et ses avatars en Occident de saint Augustin à
            saint Thomas</title>
               <pubPlace>Amsterdam</pubPlace>
               <publisher>Universiteit van Amsterdam</publisher>
               <ptr target="https://hal.archives-ouvertes.fr/tel-01873198"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-17" who="orcid:0000-0003-0850-8266">Adaptation of the XML-TEI encoding
        according to the new ODD.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="S2069">
            <div type="metadata">
               <list type="performance">
                  <item>
                     <persName role="Author"/>
                  </item>
                  <item>
                     <title>Farce d’Hipocrisie, Faintise et Faux-semblant</title>
                  </item>
                  <item>
                     <date from="1444" to="1445"/>
                  </item>
                  <item>
                     <location>
                        <settlement>Troyes</settlement>
                        <region>Aube/Champagne</region>
                        <country/>
                        <placeName type="bishopric">Troyes</placeName>
                        <placeName type="eccl_province">Sens</placeName>
                        <geo>48.296592, 4.074735</geo>
                     </location>
                  </item>
               </list>
               <listBibl>
                  <bibl>Vallet de Viriville, 1841-1842. p. 451. – Petit de Julleville, 1886.
              p. 330.</bibl>
                  <bibl type="additional"> Boutiot, « Recherches sur le théâtre à Troyes ». Mémoires de la
              Société d'Agriculture, des Sciences, Arts et Belles-Lettres de l'Aube, 1854.</bibl>
               </listBibl>
               <list type="keywords" subtype="General">
                  <item>Représentation (farce)</item>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="Time">
                  <item>Saints Innocents</item>
                  <item>Circoncision</item>
                  <item>Dimanche</item>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="People">
                  <item>Evêque</item>
                  <item>Chanoine</item>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="Location">
                  <item>Eglise</item>
               </list>
               <note>1444 ou 1445 ? - On voit qu’en l’année 1444, les chanoines de Saint-Etienne, avec ceux
          de Saint-Urbain, au jour de la fête de Innocens et à celle de la Circoncision de N. S.,
          prenoient le plaisir de déguisemens et faisoient des farces aux quelles se trouvoit une
          foule de spectateurs, et le dimanche dans l’Octave de la Circoncision, les chanoines de
          Saint-Pierre, accompagnés de ceux des dites deux églises collegiales, déguisés de
          différentes manières d’habits, se réjouissoient ensemble, la veille, le jour et le
          lendemain de cette fête. Le lieu le plus commun et le plus fréquenté de la ville étoit
          celuy qu’ils choisissoient pour être vus du peuple qu’ils faisoient assembler au son de la
          trompette et du clairon, et, sur de hauts échafauts qui étoient dressés à cet effet, ils
          paroissoient vêtus comme des rois ou de princes et y faisoient des jeux de bouffoneries.
          Parmi les personnages qu’ils avoient, il y en avoit trois qui se nommoient Hipocrisie,
          Faintise et Faux-semblant. Ils se livroient à tout ce qui est capable de faire rire et
          parmis leur plaisanteries, ils censuroient et injurioient à mots couverts l’évêque et
          quelques personnes notables de la dite église.</note>
            </div>
            <div type="Documentation">
               <div xml:id="T7514"
                    source="S2069"
                   
                   
                   >
                  <head/>
                  <div type="transcription">
                     <p>En 1445, à Troyes, la fête des Fous, interdite depuis sept ans, par la Pragmatique
                sanction de Charles VII (1438) fut renouvelée bruyamment sous prétexte que la
                Pragmatique était ou allait être abolie. La fête dura plusieurs jours, dans
                l'église, avec beaucoup de scandale, et le dimanche après la Circoncision (3 janvier
                1445), « ceux des chapitres de Saint-Pierre, de Saint-Etienne et de Saint-Urbain,
                non contents, des excès qu'ils avaient fait la veille, le jour et le lendemain de la
                fête, firent assembler, à son de trompe, le peuple de la ville, au lieu le plus
                fréquenté, et, sur de hauts échafauds, firent un certain jeu de personnages,
                vitupérant et injuriant tacitement l'Evêque et les plus notables de la cathédrale,
                qui avaient en vertu de la Pragmatique demandé la suppression de la fête. Il y avait
                en ce jeu notamment trois personnages qui se nommaient Hypocrisie, Feintise et
                Faux-Semblant, que les assistants jugèrent être l'Evêque et deux des chanoines qui
                avaient voulu empêcher la fête ; ce dont les gens d'entendement furent mécontents et
                scandalisés. Et de plus, et qui pis est, ceux qui faisaient le jeu, disaient aucunes
                paroles erronées et qui sentaient mal en la foi. »</p>
                  </div>
                  <div type="translation">
                     <p/>
                  </div>
                  <div>
                     <listBibl>
                        <bibl>Vallet de Viriville, 1841-1842. p. 451 – *Petit de Julleville, 1886.
                  p. 330</bibl>
                        <bibl type="additional"> Duhalle, cf. ref. dans l’article précédent.</bibl>
                     </listBibl>
                     <list type="keywords" subtype="General">
                        <item>Description : Représentation</item>
                        <item>Contrôle : Evêque</item>
                        <item>Contrôle : Chanoine // Interdiction (tentative d'-)</item>
                        <item>Concile de Bâle (pragmatique sanction) // </item>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Time">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="People">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Location">
                        <item/>
                     </list>
                     <note/>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
