<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Moralité de la Terre et de la Fortune et Le Monde et l’espérance</title>
            <respStmt>
               <resp>Encoding</resp>
               <persName ref="orcid:0000-0001-9094-4475">Simon Gabay</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Engineering</resp>
               <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Alexandre Bartz</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>
               <name>Projet LeReMed - Les Représentations médiévales</name>
               <ptr target="https://LeReMed..huma-num.fr"/>
            </authority>
            <availability status="restricted" n="cc-by">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Simon Gabay</author>
               <title>L’Acteur au Moyen Âge: L’Histrion et ses avatars en Occident de saint Augustin à
            saint Thomas</title>
               <pubPlace>Amsterdam</pubPlace>
               <publisher>Universiteit van Amsterdam</publisher>
               <ptr target="https://hal.archives-ouvertes.fr/tel-01873198"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-17" who="orcid:0000-0003-0850-8266">Adaptation of the XML-TEI encoding
        according to the new ODD.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="S2172">
            <div type="metadata">
               <list type="performance">
                  <item>
                     <persName role="Author"/>
                  </item>
                  <item>
                     <title>Moralité de la Terre et de la Fortune et Le Monde et l’espérance</title>
                  </item>
                  <item>
                     <date when="1462"/>
                  </item>
                  <item>
                     <location>
                        <settlement>Draguignan</settlement>
                        <region>Provence</region>
                        <country>France</country>
                        <placeName type="bishopric"/>
                        <placeName type="eccl_province"/>
                        <geo>43.537727, 6.464993</geo>
                     </location>
                  </item>
               </list>
               <listBibl>
                  <bibl>Albanès, 1874. p. 506.</bibl>
               </listBibl>
               <list type="keywords" subtype="General">
                  <item>Organisation : Représentations multiples</item>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="Time">
                  <item/>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="People">
                  <item>Chapelain diacre</item>
                  <item>Chapelain sous-diacre</item>
                  <item>Artisan</item>
                  <item>Clerc-acteur</item>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="Location">
                  <item/>
               </list>
               <note>Une autre Moralité (Le Monde et l’espérance) est jouée. - acte passé devant Honorat
          flamengui, qui a signé avec trois témoins, devant la boutique de draperie de maître
          Bertrand Hellant, située sur la place du marché.</note>
            </div>
            <div type="Documentation">
               <div xml:id="T7612"
                    source="S2172"
                   
                   
                   >
                  <head/>
                  <div type="transcription">
                     <p>Promissio de ludendo unum ludum seu moralitatem. Anno incarnationis Domini
                millesimo IIIIe LXI et dier decima sexta mensis Marcii, notum sit, etc., quod
                magister Ludovicus Honorati, barberius, Bertrandus Hellant, calssaterius ville
                Draguignani, Jacobus Richerii, appothecarius ejusdem ville, necnon venerabiles viri
                domini Jacobus de Barbona, capellanus secundarius, et Desiderius Quadrati,
                capellanus dyaconus ecclesie dicte ville Draguignani, et ego Honoratus Flamenqui,
                notarius subscriptus, bona fide, etc., omnes simul unus alteri et e contra,
                promisimus, et quilibet promisit, se quemlibet nostrum ludere in quodam ludo, seu
                moralitate, noviter ludenda et levanda in dicta villa Draguignani ; que quidem
                moralitas appellatur la Terra et Fortuna, et l’un e l’autre, lo Monde et Speranssa ;
                videlicet quilibet ludat suum personagium sibi jam traditum, cum pactis sequentibus.
                Et primo, fuit de pacto inter nos dictos omnes quod quilibet nostrum teneatur et
                debeat venire, et ad hoc se non reddat difficilem, in die et loco eligendo per
                dictum dominum Jacobum de Barbona, super hoc electum, ad impetorandum et recordandum
                ipsam moralitatem ; et ille qui non erit in ipso recordio, in loco et termino supra
                assignandis, solvere debeat unum grossum, pro vice qualibet aplicandum et exponendum
                in societate, nisi forcitan, talis esset absens. Hoc adjecto, quod si quis nostrum
                esset recessurus necessario, quod per unam diem ante recordacionem fiendam, postquam
                fuerit sibi per predictum dominum Jacobum intimatum, habeat suum recessum dicto
                domino Jacobo, seu societati, manifestare. Item plus, fuit de pacto quod quilibet
                nostrum se promptum reddat, et non dificilem, ad juvandum ad construendum
                caldaffalscos pro dicta moralitate ludenda, dum necesse fuerit, et requisitus erit
                per dictum dominum Jacobum ; et ad illam ludendum, die propterea eligenda inter nos.
                Item plus, quod die qua moralitas ipsa ludi debebit, quilibet nostrum intersit, sine
                excusatione aliquali ; nec se habeat absentari, postquam dies ipsa electa fuerit ;
                et hoc sub pena unius senti(?) pro quolibet ille die deficienti, ut supra applicandi
                et exponendi ; nisi forcitan talis esset infirmus, vel aliam haberet justam et
                legitimam excusationem. Et volunt, casu quo allegaretur per alterum nostrum
                aliqualis excusacio, quod cognicio illius remittatur totaliter dicto domino Jacobo
                de Barbona, ipseque habeat cognoscere super hoc, et quilibet stet dicto suo, et pro
                facto habeatur id quod per ipsum factum et ordinatum fuerit. Hanc autem promissionem
                cum pactis, etc. Renunciantes, etc. De quibus, etc. Actum Draguignani, infra
                appothecam draperie magistri Bertrandi Hellant, que est in platea fori. T. Bressonus
                Gaudemaris, M. Anthonius Gaufridi ; calsaterii de Forojulio. Et ego Flamenqui,
                etc.</p>
                  </div>
                  <div type="translation">
                     <p/>
                  </div>
                  <div>
                     <listBibl>
                        <bibl>*Albanès, 1874. p. 508</bibl>
                        <bibl type="additional"> Archives départementales du Var, 3 622, fol. LXXX. (Protoc.
                  notarum Honorati Flamenqui, alias Pavesii, not. publ. Tholoni.)</bibl>
                     </listBibl>
                     <list type="keywords" subtype="General">
                        <item>Type : Contrat</item>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Time">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="People">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Location">
                        <item/>
                     </list>
                     <note/>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
