<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Mystère de l’Incarnation et de la Nativité de Jésus Christ</title>
            <respStmt>
               <resp>Encoding</resp>
               <persName ref="orcid:0000-0001-9094-4475">Simon Gabay</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Engineering</resp>
               <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Alexandre Bartz</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>
               <name>Projet LeReMed - Les Représentations médiévales</name>
               <ptr target="https://LeReMed..huma-num.fr"/>
            </authority>
            <availability status="restricted" n="cc-by">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Simon Gabay</author>
               <title>L’Acteur au Moyen Âge: L’Histrion et ses avatars en Occident de saint Augustin à
            saint Thomas</title>
               <pubPlace>Amsterdam</pubPlace>
               <publisher>Universiteit van Amsterdam</publisher>
               <ptr target="https://hal.archives-ouvertes.fr/tel-01873198"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-17" who="orcid:0000-0003-0850-8266">Adaptation of the XML-TEI encoding
        according to the new ODD.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="S2246">
            <div type="metadata">
               <list type="performance">
                  <item>
                     <persName role="Author"/>
                  </item>
                  <item>
                     <title>Mystère de l’Incarnation et de la Nativité de Jésus Christ</title>
                  </item>
                  <item>
                     <date when="1474"/>
                  </item>
                  <item>
                     <location>
                        <settlement>Rouen</settlement>
                        <region>Seine-Maritime/Haute-Normandie</region>
                        <country>France</country>
                        <placeName type="bishopric">Rouen</placeName>
                        <placeName type="eccl_province">Rouen</placeName>
                        <geo>49.443232, 1.099971</geo>
                     </location>
                  </item>
               </list>
               <listBibl>
                  <bibl>Gosselin, 1868. p. 20. – Petit de Julleville, 1880, t. 2. p. 36.</bibl>
                  <bibl type="additional">- Le Verdier, Pierre (1854-1935), Mystère de l'Incarnation et
              Nativité de nostre Sauveur et Rédempteur Jésus-Christ, représenté à Rouen en 1474,
              publié d'après un imprimé du XVe siècle, avec introduction, notes et glossaire,, Rouen
              (E. Cagniard), 1884-1886 - Fanger, Iris Mandel, The Theatrical production of the
              Mystère de l'Incarnation et Nativité Nostre Sauveur et Redempteur Jesus-Christ at
              Rouen, 1474. Ph.D. Tufts University, Tufts University (Ann Arbor, Mich.), 1972. -
              Handschin, Jacques (1886-1955), "Das Weihnachts-Mysterium von Rouen als
              musikgeschichtliche Quelle", in Acta Musicologica, 1935. - Cohen, Gustave (1879-1958),
              "Le personnage de saint Joseph dans le Mystère de l'Incarnation et de la Nativité
              (Rouen, 1474)", in Cahiers de Joséphologie, 6 (1958), p. 37-76, Le personnage de saint
              Joseph dans le Mystère de l'Incarnation et de la Nativité (Rouen, 1474) éd,
              1958.</bibl>
               </listBibl>
               <list type="keywords" subtype="General">
                  <item/>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="Time">
                  <item>Nativité</item>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="People">
                  <item/>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="Location">
                  <item>Place publique</item>
               </list>
               <note>Cette représentation, donnée en plein hiver dans une province du nord, est un fait
          exceptionnel. [Petit de Juleville] - En plus des documents de Pettit de Juleville,
          Gosselin donne une grosse description de la scène. La représentation a demandé 10 mois de
          travail et a duré deux jours. - Il manque les délibérations de l’hôtel de ville de cette
          époque (1471-1491), on n’en sait donc peu.</note>
            </div>
            <div type="Documentation">
               <div xml:id="T7705"
                    source="S2246"
                   
                   
                   >
                  <head/>
                  <div type="transcription">
                     <p>Ensuit lincarnacion et nativité de nostre saulveur et redempteur Jesuchrist.
                Laquelle fut monstrée par personnaiges ainsi que cy après est escripte l'an mil
                cccclxxiiii (1474) les festes de Noel en la ville et cité de Rouen dedens le neuf
                marchié. Et estoient les establies assises en la partie septentrionale diceluy
                depuis Ihostel de la hache couronnée i sques en Ihostel ou peut lenseigne de lange.
                Second l'ordre déclaré en la fin de ce codicille. Mais les establies des six
                prophetes estoient hors des autres en diverses places et parties diceluy neuf
                marchié.</p>
                  </div>
                  <div type="translation">
                     <p/>
                  </div>
                  <div>
                     <listBibl>
                        <bibl>Petit de Julleville, 1880, t. 2. p. 36</bibl>
                        <bibl type="additional">Au verso du titre de l'unique édition imprimée on lit la
                  note suivante.</bibl>
                     </listBibl>
                     <list type="keywords" subtype="General">
                        <item>Représentation (description de la -)</item>
                        <item>Description : Décor</item>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Time">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="People">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Location">
                        <item/>
                     </list>
                     <note/>
                  </div>
               </div>
            </div>
            <div type="Documentation">
               <div xml:id="T7706"
                    source="S2246"
                   
                   
                   >
                  <head/>
                  <div type="transcription">
                     <p>Ensuit l'ordre comment estoient faictes les establies. Premierement vers orient.
                Paradis, ordonné comme il est dessus dit au feuillet vingt neufième. […] La maison
                des parens nostre dame. Son oratoire. La maison de Elizabeth en montagne. Le logis
                de Symeon. Le temple Salomon. Le demeure des Pucelles. L'ostel de Gerson scribe. Le
                lieu du peuple payen. Le lieu du peuple des Juifz. Le lieu de Joseph et de ses deux
                cousins. La crache es boeufs. Le lieu ou l'en reçoit le tribut. Le champ aux
                Pasteurs contre la tour Ader. Le chasteau de Sirin prevost do Syrie. Le temple
                Apollin. La maison de Sibile. Le logis des princes de la synagogue. La chambre de
                l'empereur. Le throsne d'icelluy. La fontaine de Romme. Le Capitole. Enfer faict en
                maniere d'une grande gueulle se cloant et ouvrant quant besoing en est. Le Limbe des
                Peres fait en maniere de chartre et n'estoient veus sinon au dessus du faulx du
                corps. Les places des prophetes en divers lieux hors des autres.</p>
                  </div>
                  <div type="translation">
                     <p/>
                  </div>
                  <div>
                     <listBibl>
                        <bibl type="additional">A l’avant dernier feuillet (227) de l'unique édition
                  imprimée on lit la note suivante.</bibl>
                        <bibl type="additional"> Les mystères, t. II, p. 36.</bibl>
                     </listBibl>
                     <list type="keywords" subtype="General">
                        <item>Description : Décor</item>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Time">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="People">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Location">
                        <item/>
                     </list>
                     <note>- Les différents lieux terrestres se rapportent à quatre villes distinctes dont
                les noms sont écrits en marge : Nazareth, Hiérusalem, Bethléem et Romme. En tout
                vingt-quatre lieux divers (non compris les échafauds des prophètes) servaient à la
                représentation du mystère de l'Incarnation et de la Nativité. On sait que les plus
                grands mystères, le Vieux Testament, la Passion, les Actes, exigèrent un nombre de
                lieux beaucoup plus considérable. [Petit de Julleville]</note>
                  </div>
               </div>
            </div>
            <div type="Documentation">
               <div xml:id="T7707"
                    source="S2246"
                   
                   
                   >
                  <head/>
                  <div type="transcription">
                     <p>Et est paradis ouvert fait en maniere de throne et reons de tout en tour. En milieu
                duquel est Dieu en une chaiere paree et au costé destre de lui paix et soubz elle
                misericorde. Au senestre justice et soubz elle vérité, et tout autour d'elles ix
                ordres danges les ungs sur les autres.</p>
                  </div>
                  <div type="translation">
                     <p/>
                  </div>
                  <div>
                     <listBibl>
                        <bibl type="additional">Au feuillet 29 de l'unique édition imprimée on lit la note
                  suivante.</bibl>
                        <bibl type="additional"> Les mystères, t. II, p. 36.</bibl>
                     </listBibl>
                     <list type="keywords" subtype="General">
                        <item>Description : Décor</item>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Time">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="People">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Location">
                        <item/>
                     </list>
                     <note/>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
