<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Mystère des Actes des Apôtres</title>
            <respStmt>
               <resp>Encoding</resp>
               <persName ref="orcid:0000-0001-9094-4475">Simon Gabay</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Engineering</resp>
               <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Alexandre Bartz</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>
               <name>Projet LeReMed - Les Représentations médiévales</name>
               <ptr target="https://LeReMed..huma-num.fr"/>
            </authority>
            <availability status="restricted" n="cc-by">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Simon Gabay</author>
               <title>L’Acteur au Moyen Âge: L’Histrion et ses avatars en Occident de saint Augustin à
            saint Thomas</title>
               <pubPlace>Amsterdam</pubPlace>
               <publisher>Universiteit van Amsterdam</publisher>
               <ptr target="https://hal.archives-ouvertes.fr/tel-01873198"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-17" who="orcid:0000-0003-0850-8266">Adaptation of the XML-TEI encoding
        according to the new ODD.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="S2270">
            <div type="metadata">
               <list type="performance">
                  <item>
                     <persName role="Author"/>
                  </item>
                  <item>
                     <title>Mystère des Actes des Apôtres</title>
                  </item>
                  <item>
                     <date when="1478"/>
                  </item>
                  <item>
                     <location>
                        <settlement>Aix-en-Provence</settlement>
                        <region>Provence</region>
                        <country/>
                        <placeName type="bishopric"/>
                        <placeName type="eccl_province"/>
                        <geo>43.604652, 1.444209</geo>
                     </location>
                  </item>
               </list>
               <listBibl>
                  <bibl>Petit de Julleville, 1880, t. 2. p. 41.</bibl>
               </listBibl>
               <list type="keywords" subtype="General">
                  <item/>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="Time">
                  <item/>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="People">
                  <item>Roi</item>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="Location">
                  <item/>
               </list>
               <note>- Dans la préface de l'édition des Actes des Apôtres donnée en 1538, Guillaume Alabat
          semble affirmer que les Actes, représentés à Bourges en 1536, ne l'avaient jamais été
          auparavant. Il se peut que Guillaume Alabat fût sincère, mais il est fort probable qu'en
          ce cas il se trompait. Le drame écrit par Simon Greban fut joué dès l'année 1478 devant le
          roi René : il est vrai qu'il se présenta plus ou moins modifié, et sous le nom d'un autre
          auteur. A cette époque il devait y avoir une vingtaine d'années que l'œuvre commune des
          deux Greban était achevée. Les Actes des Apôtres semblent postérieurs à la Passion ;
          Arnoul mourut probablement sans les avoir achevés; Simon, qui lui survécut, écrivit la
          seconde partie vers 1460; c'est la date que l'on peut assigner approximativement à cet
          ouvrage. Peu de temps après la mort des Greban, le roi René fit remanier leur œuvre.
          M. Lecoy de la Marche, s'appuyant sur le texte joint, croit que le célèbre mystère des
          Actes des Apôtres, attribué de tout temps à Simon Greban, peut être restitué A Jehan le
          Prieur ; tout au moins l'aurait-il remanié. La seconde hypothèse est seule plausible. Le
          texte cité ne dit pas que les Actes aient été joués devant René, mais le fait semble
          probable. Gomme d'autre part le roi résida en Provence de 1471 à 1480 (date de sa mort),
          nous avons placé à Aix le lieu de celte représentation ; mais nous ne nous dissimulons pas
          combien notre hypothèse est peu solide. En effet, la récompense a pu se faire attendre
          pour Jean le Prieur; il se peut qu'il eût remanié les Actes dès l'année 1470, ou avant; il
          se peut ainsi que la pièce ait été représentée à Angers. La Groix du Maine et de
          Beauchamps parlent vaguement de représentations des Actes données à Angers, au Mans, à
          Tours. M. Aimé de Soland, dans ses Études sur le théâtre angevin (Revue d’Anjou, 1855,
          t. II), place à Angers la représentation des Actes remaniés par le Prieur et joués devant
          René ; mais il n'appuie cette affirmation d'aucune preuve.</note>
            </div>
            <div type="Documentation">
               <div xml:id="T7736"
                    source="S2270"
                   
                   
                   >
                  <head/>
                  <div type="transcription">
                     <p>Jehan du Périer, dit le Prieur, « mareschal des logeys » du roi, reçut le « la
                somme de deux cent cinquante florins, en considération des bons et agréables
                services qu'il luy faisoit chacun jour et mesmement pour certain livre ou histoire
                des apostres qu'il avait nagueres dressié et mis en ordre selon la matière que ledit
                seigneur luy avoit baillée ».</p>
                  </div>
                  <div type="translation">
                     <p/>
                  </div>
                  <div>
                     <listBibl>
                        <bibl type="additional">Archives des Bouches-du-Rhône, B 273, f°193 – Lecoy de la
                  Marche, le Roi René, t. II, p. 143 et 144 – Villeneuve-Bargemont, le Roi René,
                  t. III, p. 87 et 280.</bibl>
                     </listBibl>
                     <list type="keywords" subtype="General">
                        <item>Finance : Salaire</item>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Time">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="People">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Location">
                        <item/>
                     </list>
                     <note/>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
