<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Mystère de Sainte Barbe</title>
            <respStmt>
               <resp>Encoding</resp>
               <persName ref="orcid:0000-0001-9094-4475">Simon Gabay</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Engineering</resp>
               <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Alexandre Bartz</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>
               <name>Projet LeReMed - Les Représentations médiévales</name>
               <ptr target="https://LeReMed..huma-num.fr"/>
            </authority>
            <availability status="restricted" n="cc-by">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Simon Gabay</author>
               <title>L’Acteur au Moyen Âge: L’Histrion et ses avatars en Occident de saint Augustin à
            saint Thomas</title>
               <pubPlace>Amsterdam</pubPlace>
               <publisher>Universiteit van Amsterdam</publisher>
               <ptr target="https://hal.archives-ouvertes.fr/tel-01873198"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-17" who="orcid:0000-0003-0850-8266">Adaptation of the XML-TEI encoding
        according to the new ODD.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="S2339">
            <div type="metadata">
               <list type="performance">
                  <item>
                     <persName role="Author"/>
                  </item>
                  <item>
                     <title>Mystère de Sainte Barbe</title>
                  </item>
                  <item>
                     <date when="1485"/>
                  </item>
                  <item>
                     <location>
                        <settlement>Metz</settlement>
                        <region>Lorraine</region>
                        <country/>
                        <placeName type="bishopric">Metz</placeName>
                        <placeName type="eccl_province">Trèves</placeName>
                        <geo>49.119666, 6.176905</geo>
                     </location>
                  </item>
               </list>
               <listBibl>
                  <bibl type="additional">Les mystères, t. II, p. 48 – Lepage, Etudes sur le théâtre en
              Lorraine, p. 205.</bibl>
               </listBibl>
               <list type="keywords" subtype="General">
                  <item/>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="Time">
                  <item/>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="People">
                  <item/>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="Location">
                  <item/>
               </list>
               <note>- En celle même année 1485, on jouait à Bar-le-Duc un jeu « auquel il y avoit aucuns
          hommes faisant des personnages de diables ».</note>
            </div>
            <div type="Documentation">
               <div xml:id="T7923"
                    source="S2339"
                   
                   
                   >
                  <head/>
                  <div type="transcription">
                     <p>Le vingt quatriesme jour de jullet fut jué a Mets, en la plaice en Chambre, le jeu
                de la vie et passion de madame saincte Barbe, qui dura trois jours et fut le mieulx
                jué et le plus triumphamment que on vit de longtemps et au gré de touttes gens. Et
                furent faits eschauffauts en la place de Vezegnuef, huit jours devant, ausquels ils
                se représentèrent et firent tout le mistere sans parleir. Et puis audit vingt
                quatriesme jour de jullet, fut fait le jeu devant dit en Chambre. Et y alloient les
                gens prendre leur place aux quaitre heures du matin. Et debvoit on jouer trois jours
                de suitte, assavoir le diemanche, lundy et mairdy. Mais le mairdy, il vint un si
                horrible temps environ deux heures après midi, qu'il estoit quausi nuit et il fallut
                laisser le jouer; et ne peult on eschevir le jeu pour les pluyes que le diemanche
                après. Or estoit pour lors demeurant en Mets, ung jonne fils bairbier, nommé
                Lyonard, qui estoit une très beaul filz et ressembloit une belle jonne fille, et
                estoit nationné de Nostre Dame d'Aix en Allemaigne, mais il avoit longtemps demeure
                a Mets en l'hostel maistre Hannès le bairbier du Quartaul, qui fist le personnaige
                de saincte Barlbe si preudemment et dévotement que plusieurs personnes pleuroient de
                compassion ; car il tenoit si bonne faconde et maniere avec si bonne mine et gestes
                avec ses pucelles, qu'il estoit a chescun agreable et n'estoit possible de mieulx
                faire. El tellement fut en la graice d'ung chescun qu'il n'y avoit seigneur, clerc
                ne lay qui ne desirast a avoir ledit gairson pour le nourir et gouverner; entre
                lesquelx y avoit une riche veufve en Salnerie qui le voulloit avoir pour son
                héritier. Toutesfois entre les aultres ung seigneur chanoine de la grande église,
                nommé maistre Jehan Chardelly, qui aussi estoit chantre, homme de lettres et bien
                scientificque, le print en si grant amour qu'il luy fut délivré, et le mist a
                l'ecolle ou il prouffita plus en ung an que aultres en dix; puis l'envoya a Paris
                aux esludes, ou en brief temps après fut fait et passé maistre es arts : et depuis
                l'ay veu régent et maistre de l'escolle a Saint Salveur, et après l'ay veu estre
                chanoine de Nostre Dame d'Ais et porter grant office.</p>
                  </div>
                  <div type="translation">
                     <p/>
                  </div>
                  <div>
                     <listBibl>
                        <bibl type="additional">Chroniques de Metz, édition Huguenin, p. 473. Cf. Journal
                  d'Aubrion, édit. Larchey, p. 177, — Mémoires de Jacomin Husson,édit. Michelant,
                  p. 139.</bibl>
                     </listBibl>
                     <list type="keywords" subtype="General">
                        <item>Représentation (description de la -)</item>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Time">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="People">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Location">
                        <item/>
                     </list>
                     <note/>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
