<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Mystère de la Passion</title>
            <respStmt>
               <resp>Encoding</resp>
               <persName ref="orcid:0000-0001-9094-4475">Simon Gabay</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Engineering</resp>
               <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Alexandre Bartz</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>
               <name>Projet LeReMed - Les Représentations médiévales</name>
               <ptr target="https://LeReMed..huma-num.fr"/>
            </authority>
            <availability status="restricted" n="cc-by">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Simon Gabay</author>
               <title>L’Acteur au Moyen Âge: L’Histrion et ses avatars en Occident de saint Augustin à
            saint Thomas</title>
               <pubPlace>Amsterdam</pubPlace>
               <publisher>Universiteit van Amsterdam</publisher>
               <ptr target="https://hal.archives-ouvertes.fr/tel-01873198"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-17" who="orcid:0000-0003-0850-8266">Adaptation of the XML-TEI encoding
        according to the new ODD.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="S2389">
            <div type="metadata">
               <list type="performance">
                  <item>
                     <persName role="Author"/>
                  </item>
                  <item>
                     <title>Mystère de la Passion</title>
                  </item>
                  <item>
                     <date when="1490"/>
                  </item>
                  <item>
                     <location>
                        <settlement>Troyes</settlement>
                        <region>Aube/Champagne</region>
                        <country/>
                        <placeName type="bishopric">Troyes</placeName>
                        <placeName type="eccl_province">Sens</placeName>
                        <geo>48.296592, 4.074735</geo>
                     </location>
                  </item>
               </list>
               <listBibl>
                  <bibl type="additional">Les mystères, t. II, p. 58 – Boutiot, « Recherches sur le
              Théâtre à Troyes au XVe siècle », Mémoires de la Société d'agriculture, des sciences,
              arts et belles-lettres de l'Aube, t. XVIII, 1854, pp. 428-430 et 451.</bibl>
               </listBibl>
               <list type="keywords" subtype="General">
                  <item>Organisation : Rôle de Jésus pour un clerc</item>
                  <item>Représentation (manuscrit de la -)</item>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="Time">
                  <item/>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="People">
                  <item>Ordre : Frères jacobins</item>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="Location">
                  <item/>
               </list>
               <note>- On se servit du texte conservé dans un manuscrit qui appartenait autrefois aux
          archives de cette ville et maintenant se trouve à la bibliothèque municipale (n°2282, anc.
          1410). Les entrepreneurs de la représentation, n'ayant point couvert leurs frais,
          demandèrent un secours à la ville, dans l'assemblée générale du 11 juin suivant (dite de
          la Saint-Barnabé). Les recettes montaient à 356 livres environ : les dépenses à six ou
          sept cents. L'un et l'autre chiffres sont médiocres, si on les compare à ceux que nous
          citons ailleurs. (Voy. 1509, Romans; 1547,Valenciennes, etc.) L'assemblée décida que, « en
          faveur et par considération de ce que le mystère avait été joué pour l'honneur et
          révérence de Dieu, et au décorement de la ville, » il serait accordé aux compagnons la
          somme de cinquante livres sur les deniers communs; mais à la condition « que les
          compagnons seraient tenus de bailler et délivrer les livres de la Passion en la chambre de
          ville, pour là les garder, pour les recouvrer et avoir quand il serait besoing au temps
          advenir ». Le 5 juillet suivant, Jehan Garbonnier, charpentier, et Huguenin Raguin,
          cordonnier, pour eux et pour les autres compagnons, donnent quittance des 50 livres au
          receveur de la ville. Ainsi fut acquis le précieux manuscrit que possède encore
          aujourd'hui la bibliothèque de Troyes. Mais il lui fut livré malheureusement incomplet,
          car l'année même de l'acquisition, les échevins ayant fait « relier, fermer, clouer, et
          mettre en ordre » le manuscrit par Pierre Clérembault, trompette de la ville, la quittance
          de ce dernier, qui reçut quarante sous pour sa peine, indique seulement trois volumes. Ces
          trois volumes ne formaient alors comme aujourd'hui que trois journées. Or la Passion de
          Troyes, comme celle de Greban, qu'elle reproduit presque intégralement, devait en former
          quatre. En effet la seconde journée, renfermant les faits de la vie publique de
          Jésus-Christ depuis la prédication de Jean-Baptiste jusqu'aux premières scènes de la
          Passion, fait défaut. Dans la même assemblée générale de la Saint-Barnabé, frère Nicole
          Molu, prêtre jacobin, remontra que depuis plus de sept ans, à la prière de plusieurs
          bourgeois, il avait joué le personnage de Jésus, qu'il avait fait de grands frais pour ses
          habillements, avait délaissé et abandonné sa vocation et ses prédications pour étudier et
          jouer son personnage. Cette requête fut accueillie avec faveur par l'assemblée, qui
          accorda au frère jacobin la somme de 20 livres tournois.</note>
            </div>
            <div type="Documentation">
               <div xml:id="T7980"
                    source="S2389"
                   
                   
                   >
                  <head/>
                  <div type="transcription">
                     <p>Le conseil de ville décida que « durant les jours que se jouera et démontrera le
                mystère de la glorieuse passion de N. S. J.-C. six hommes seront au Beffroy, six
                hommes à Croncels, six à Saint-Jacques, et deux à chacune des autres portes.
                D'autres encore iront par la ville et dans les quartiers pour voir quelles gens vont
                et viennent.</p>
                  </div>
                  <div type="translation">
                     <p/>
                  </div>
                  <div>
                     <listBibl>
                        <bibl type="additional">Boutiot, « Recherches sur le Théâtre à Troyes au
                  XVe siècle », Mémoires de la Société d'agriculture, des sciences, arts et
                  belles-lettres de l'Aube, t. XVIII, 1854, p. 428.</bibl>
                     </listBibl>
                     <list type="keywords" subtype="General">
                        <item>Type : Délibération municipale</item>
                        <item>Organisation : Sécurité</item>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Time">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="People">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Location">
                        <item/>
                     </list>
                     <note/>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
