<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Mystère de Sainte Barbe</title>
            <respStmt>
               <resp>Encoding</resp>
               <persName ref="orcid:0000-0001-9094-4475">Simon Gabay</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Engineering</resp>
               <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Alexandre Bartz</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>
               <name>Projet LeReMed - Les Représentations médiévales</name>
               <ptr target="https://LeReMed..huma-num.fr"/>
            </authority>
            <availability status="restricted" n="cc-by">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Simon Gabay</author>
               <title>L’Acteur au Moyen Âge: L’Histrion et ses avatars en Occident de saint Augustin à
            saint Thomas</title>
               <pubPlace>Amsterdam</pubPlace>
               <publisher>Universiteit van Amsterdam</publisher>
               <ptr target="https://hal.archives-ouvertes.fr/tel-01873198"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-17" who="orcid:0000-0003-0850-8266">Adaptation of the XML-TEI encoding
        according to the new ODD.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="S2409">
            <div type="metadata">
               <list type="performance">
                  <item>
                     <persName role="Author"/>
                  </item>
                  <item>
                     <title>Mystère de Sainte Barbe</title>
                  </item>
                  <item>
                     <date when="1493"/>
                  </item>
                  <item>
                     <location>
                        <settlement>Laval</settlement>
                        <region>Mayenne</region>
                        <country>France</country>
                        <placeName type="bishopric">Le Mans</placeName>
                        <placeName type="eccl_province">Tours</placeName>
                        <geo>48.077863, -0.770138</geo>
                     </location>
                  </item>
               </list>
               <listBibl>
                  <bibl>Piolin, 1858. p. 47. – Piolin, 1861, t. 5. p. 238. – Petit de Julleville, 1880, t.
              2. p. 63.</bibl>
               </listBibl>
               <list type="keywords" subtype="General">
                  <item/>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="Time">
                  <item/>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="People">
                  <item/>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="Location">
                  <item>Champ</item>
               </list>
               <note>- Les gens de Laval avaient entrepris de représenter le mystère de Sainte Barbe ; mais
          ils avaient d'abord échoué dans leur dessein. Une seconde tentative fut plus heureuse.
          [Petit de Julleville] - cf. représentation de la Moralité du bon et du mauvais Pèlerin
          (Laval, 1493).</note>
            </div>
            <div type="Documentation">
               <div xml:id="T7996"
                    source="S2409"
                   
                   
                   >
                  <head/>
                  <div type="transcription">
                     <p>Et ce voyant, ceux de la vile, Que tout le monde les avile. Et que mutiner se
                voulurent, Après brief temps, tous s'apparurent, Au moins le plus, devant Monsieur
                Qui leur comanda par honneur Reprendre ce beau mistere Et leur bailla pour
                commissaire Trois ou quatre bourgeoys moult saiges Pour départir les parsonnaiges A
                gens qu'on sauroit bien jouer Afin d'en estre mieulx louez. Ce qui fust faict en
                grand honneur, Sans y acquerir deshonneur ; Nul n'estoit abilliez de toille.
                iMonsieur eu fist caner la vayle. Cent joueurs abilliez de soye Et de veloux a
                plaine voye, Au moins les compaignons d'enfer. Si estoit le grant Lucifer. Puis y
                avoit une volée Qui fust soudainement trouvée Laquelle decora le jeu. Pluseurs
                personnages du lieu Y volaint d'un bout juc en l'aultre. Puys y avoit une beste
                aultre, Qui estoit de faczon orrible, De grandeur et grosseur terrible ; Et par Jean
                Hennier compousée, Lequel dessus, en chevauchée, Venoit chascun jour faire homaige A
                Lucifer et son mesnaige. Elle gectoit le feu par sept lieux, Par ses nazeaux et par
                ses yeulx. Qu'elle avoit fort espouvantables ; Ses gestes estoient merveillables ;
                Et fust jouée, pour dire amen, Par maistre Pierre le Maignen, Jeune advocat mais
                bien lectré, Qui de tous fut bien atiltré Et puys se rendit cordelier Car sa femme
                sans peu tarder, Se mourut tout en ensuyvant. Et puys, Dyoscorus le grant Fust joué
                par René Hubert, Sergent du Roy, moult bien expert ; Et le grant diable infernal
                Fut, par André le Seneschal. Monsieur, et sa noble contesse Furent presens sans
                faire presse ; Au long de six jours ; leurs trompectes, Clerons, sonnans en choses
                faictes, A toutes les belles entrées, Et pauses, qui furent bien notées. Tellement
                qu'a mont et a val Il n'estoit honneur qu'en Laval. Monsieur par son commandement De
                Paris sieurs de parlement Fist venir, a ses propres mises, Pour de Rarbe veoir les
                devises. Tel pavillon avoit ou pré Ou cent hommes eussent entré.</p>
                  </div>
                  <div type="translation">
                     <p/>
                  </div>
                  <div>
                     <listBibl>
                        <bibl>*Le Doyen, 1839. p. 74</bibl>
                        <bibl type="additional"> Annales et chroniques de Guillaume le Doyen, p. 74 ; Laval,
                  1859, in-8°.</bibl>
                     </listBibl>
                     <list type="keywords" subtype="General">
                        <item>Représentation (description de la -)</item>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Time">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="People">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Location">
                        <item/>
                     </list>
                     <note/>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
