<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Mystère de Sainte Barbe</title>
            <respStmt>
               <resp>Encoding</resp>
               <persName ref="orcid:0000-0001-9094-4475">Simon Gabay</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Engineering</resp>
               <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Alexandre Bartz</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>
               <name>Projet LeReMed - Les Représentations médiévales</name>
               <ptr target="https://LeReMed..huma-num.fr"/>
            </authority>
            <availability status="restricted" n="cc-by">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Simon Gabay</author>
               <title>L’Acteur au Moyen Âge: L’Histrion et ses avatars en Occident de saint Augustin à
            saint Thomas</title>
               <pubPlace>Amsterdam</pubPlace>
               <publisher>Universiteit van Amsterdam</publisher>
               <ptr target="https://hal.archives-ouvertes.fr/tel-01873198"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-17" who="orcid:0000-0003-0850-8266">Adaptation of the XML-TEI encoding
        according to the new ODD.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="S2524">
            <div type="metadata">
               <list type="performance">
                  <item>
                     <persName role="Author"/>
                  </item>
                  <item>
                     <title>Mystère de Sainte Barbe</title>
                  </item>
                  <item>
                     <date when="1509"/>
                  </item>
                  <item>
                     <location>
                        <settlement>Domalain</settlement>
                        <region>Îlle-et-Vilaine/Bretagne</region>
                        <country>France</country>
                        <placeName type="bishopric">Rennes ?</placeName>
                        <placeName type="eccl_province">Tours</placeName>
                        <geo>47.994588, -1.241260</geo>
                     </location>
                  </item>
               </list>
               <listBibl>
                  <bibl/>
               </listBibl>
               <list type="keywords" subtype="General">
                  <item/>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="Time">
                  <item/>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="People">
                  <item/>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="Location">
                  <item/>
               </list>
               <note>Le mystère de Sainte Barbe fut représenté en août 1509 à Domalain, commune du canton
          de la Guerche, arrondissement de Vitré.</note>
            </div>
            <div type="Documentation">
               <div xml:id="T9691"
                    source="S2524"
                   
                   
                   >
                  <head>Lettres de rémission données par Louis XII, roi de France et duc de Bretagne, en
              juin 1510</head>
                  <div type="transcription">
                     <p>Loys, par la grâce de Dieu, roy de France et duc de Bretaigne, à touz presens et
                advenir, salut. Savoir faisons, nous avoir receu l'umble supplication et requeste
                nous faicte de la part des parens et amis consanguins de nostre pouvre subgect
                Amaury de Dommaigné, pouvre gentilhomme clerc, contenant que, ou moys d'aougst
                derroin, comme ledit Amaury eust esté, à la prière et requeste de pluseurs gens de
                la parroisse de Domalain, prié et requis estre aidant à garder et faire faire
                silence à un jeu et mistère que pour celuy jour faisoint jouer de madame Saincte
                Barbe ; et soit ainsi, comme les joueurs dudit mistère eussent esté à cheval pour
                entrer oudit jeu et eschauffault, et queque soit, en quelque endroit dudit mystère,
                et pour en ce faire place et vaye, sourvint en l'instant Loys Bélier, de la
                parroisse de Vregeal, aiant esvaginé [=Degainé] une espée qu'il tenoit en sa main,
                dist telles parolles ou semblables : « Si vous aprochés meshuy de moy, je vous
                donneroy bien ! » Et incontinant après les dictes parolles proférées, arriva ledit
                Amaury, quel tenoit en sa main une gaulle de boys pour faire ruser [Eloigner,
                écarter] les gens dessur ledit jeu, et il arrivé, qui estoit eschauffé de vin, se
                despouilla et laissa cheoirs sa robbe contre terre, et eva- gina son épée qu'il
                avoit pendue à son cousté, en marchant droit oudit Bélier, quel pareillement avoit
                evaginé une espée que tenoit en sa main. Et ledit Amaury, quel avoit charge, en
                partie, du gouvernement dudit jeu, comme dit est, estant près dudit Bélier, à
                distance comme environ de deux longueurs d'ung homme, dist audit Bélier : « Le sang
                Dieu, vilain, as-tu desgayné ? » A quoy respondit ledit Bélier : « Moricière [Nom
                seigneurial formé sur celui d'Amaury], je ne te demande riens. » Et ainsi que ledit
                Amaury suyvoît[Donner suite à, poursuivait] â ses parolles et gestes vers ledit
                Bélier, ung nommé Jehan Lambart, cordouanier, demourant à Vitré, se trouva auprès
                d'eulx, desmonstrant estre eschauffé de vin, tenant entre ses mains un pichet de
                terre où d'estain, n'est certain ledit Amaury, et en l'autre ung verre ou deux. Quel
                Lambart fut au devant, et dist audit Amaury qu'il ne frappast, point ledit Bélier et
                qu'il estoit bon compaignon, Élisant contenance lediçt Lambart de vouloir croezer le
                chemin audit Amaury, en traversant la jambe et la cuisse au devant de luy. A quoy
                dist ledit Amaury par telle ? parolles ou semblables : « Ha vilain I en as-tu
                parlé ! » Dont ledit Lambart luy respondit en disant telles ou semblables parolles :
                « Moricière, je ne penczois point en la parolle que j'ai dicte », sans autrement
                dire ni declerer. Et en icelle parolle le dit Amaury, de l'espée qu'il avoit en sa
                main, frappa d'estoc à travers et tout oultre la cuysse dextre près le genoul
                d'iceluy Lambart, tellement que grant habondance de sang en yssit, et alors se print
                ledit Lambart à la cuysse en criant : « Jhesus ! » et tout soudainement cheut contre
                terre, et environ une heure de là, celuy Lambart ala de vie à deceix. Sur lequel cas
                s'est ledit Amaury absenté, et n'ose se trouver ne repatrier ou cartier. Nous
                remonstrans lesdiz parens et amys que ledit Amaury est pouvre gentilhomme jouvegneur
                de l'eage d'environ vignt sept ou vignt ouyct ans, filz d'un aultre pouvre
                juvegneur, n'ayans aucuns biens, sinon de quelque peu de practique et notairie dont
                ilz se me lient ; et que ledit cas sur supposé est inopiné et comme cas de fortune ;
                aussi que, auparavant ledit cas, n'avoint eu lesdiz Lambart et Amaury aucun débat ne
                question ensemble, et que ledit Amaury est bien famé et renommé, non debattif ne
                rumoreux, sans jamais avoir esté reproché, actaint ne convaincu d'aucun autre
                mauveix ne villain cas. Et doubtent lesditz parens et amys que si ledit Amaury
                estoit aprehendé de sa personne, qu'il seroit vers luy procédé par justice à
                rigueur; nous supplians qu'il nous plaise sur et dudit cas impartir audit Amaury noz
                grâce, remission et pardon, très humblement le nous requérant. Pourquoy, etc Donné à
                Nantes, ou moys de juign 1510.</p>
                  </div>
                  <div type="translation">
                     <p/>
                  </div>
                  <div>
                     <listBibl>
                        <bibl type="additional">Arch. delà Loire- Inférieure, Reg. de la Chancellerie de
                  Bretagne pour l’an 1510 , fº121v.</bibl>
                     </listBibl>
                     <list type="keywords" subtype="General">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Time">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="People">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Location">
                        <item/>
                     </list>
                     <note>Scellé à Nantes, le 8 e jour de juin 1510 [Borderie]</note>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
