<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Mystère de Saint Lazare</title>
            <respStmt>
               <resp>Encoding</resp>
               <persName ref="orcid:0000-0001-9094-4475">Simon Gabay</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Engineering</resp>
               <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Alexandre Bartz</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>
               <name>Projet LeReMed - Les Représentations médiévales</name>
               <ptr target="https://LeReMed..huma-num.fr"/>
            </authority>
            <availability status="restricted" n="cc-by">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Simon Gabay</author>
               <title>L’Acteur au Moyen Âge: L’Histrion et ses avatars en Occident de saint Augustin à
            saint Thomas</title>
               <pubPlace>Amsterdam</pubPlace>
               <publisher>Universiteit van Amsterdam</publisher>
               <ptr target="https://hal.archives-ouvertes.fr/tel-01873198"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-17" who="orcid:0000-0003-0850-8266">Adaptation of the XML-TEI encoding
        according to the new ODD.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="S2560">
            <div type="metadata">
               <list type="performance">
                  <item>
                     <persName role="Author"/>
                  </item>
                  <item>
                     <title>Mystère de Saint Lazare</title>
                  </item>
                  <item>
                     <date when="1516"/>
                  </item>
                  <item>
                     <location>
                        <settlement>Autun</settlement>
                        <region>Bourgogne</region>
                        <country/>
                        <placeName type="bishopric"/>
                        <placeName type="eccl_province"/>
                        <geo>46.950914, 4.301565</geo>
                     </location>
                  </item>
               </list>
               <listBibl>
                  <bibl type="additional">Les mystères, t. I, p. 405 et t. II, p. 105.</bibl>
               </listBibl>
               <list type="keywords" subtype="General">
                  <item/>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="Time">
                  <item/>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="People">
                  <item/>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="Location">
                  <item/>
               </list>
               <note>- Nous avons transcrit ailleurs un long passage du jurisconsulte Chassaneus ou
          Chassanée, où il raconte avec emphase une représentation mémorable du mystère de Saint
          Lazare donnée à Autun en 1516, et vante la magnificence du théâtre construit à cette
          occasion. Ce théâtre, s'il faut l'en croire, aurait contenu quatre-vingt mille
          spectateurs. Il faut rapprocher du passage déjà cité celui-ci qui le complète : Plus loin
          l'auteur transcrit une hymne en l'honneur de saint Lazare composée en vers latins
          saphiques et adoniques par Pierre Turel, d'Autun. A ce propos il dit que la représentation
          du mystère de 1516 eut lieu en août. La fête du saint se célébrait en effet à Autun le 31
          août et le 1er septembre. [Catalogus, duodecima pars, p. 565]</note>
            </div>
            <div type="Documentation">
               <div xml:id="T8165"
                    source="S2560"
                   
                   
                   >
                  <head/>
                  <div type="transcription">
                     <p>Entre autres spectacles qui furent représentés dans toute la France, et même en
                Europe depuis nombre d'années, il n'y en eut pas de plus excellent que celui qui fut
                donné dans cette cité des Eduens l'an 1516, en l'honneur de la divine majesté et de
                saint Lazare, patron de notre cité et du diocèse. Duquel la vie fut par spectacle et
                jeux de théâtre ainsi montrée que rien de plus excellent ne peut être vu, ni dit. Il
                fut construit en effet un théâtre de bois et rond, avec un art et une somptuosité
                merveilleuse, lequel contenait deux cent quarante chambres entièrement distinctes;
                de sorte que ceux qui étaient dans l'une ne pouvaient accéder à l'autre; et que ceux
                qui étaient dans les chambres supérieures ne pouvaient incommoder ceux (nocere his)
                qui étaient dans celles du bas.</p>
                  </div>
                  <div type="translation">
                     <p/>
                  </div>
                  <div>
                     <listBibl>
                        <bibl type="additional">Catalogus, undecima pars, p. 448, col. 2.</bibl>
                     </listBibl>
                     <list type="keywords" subtype="General">
                        <item>Représentation (description de la -)</item>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Time">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="People">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Location">
                        <item/>
                     </list>
                     <note/>
                  </div>
               </div>
            </div>
            <div type="Documentation">
               <div xml:id="T8166"
                    source="S2560"
                   
                   
                   >
                  <head/>
                  <div type="transcription">
                     <p>Nous Éduens, l'an du Seigneur 1516, nous avons construit un excellent et magnifique
                amphithéâtre dans le champ de Saint-Lazare, qui est au milieu de notre cité. Il
                était en bois équarri, fabriqué avec un art extraordinaire, aux frais de l'église et
                des citoyens. Il n'y eut rien de comparable en France. Le théâtre contenait 240
                cellules dans sa partie supérieure, toutes séparées au moyen de parois
                intermédiaires en bois, et revêtues de lambris. Là prenaient place les gens
                d'église, nobles, sénateurs, chevaliers, gentilshommes, patriciens de la Cité. Dans
                la « cavea », ou partie inférieure, les degrés et les bancs étaient ainsi disposés
                que le cercle allait toujours en s'élargissant à mesure qn'on s'élevait ; le peuple
                s'y plaça en foule à l'abri de toiles de lin qui protégeaient contre la pluie les
                spectateurs assis ou debout, et les acteurs  ; lesquels jouaient au milieu de la
                cavea, ou scène théâtrale, et étaient séparés du peuple par un fossé plein d'eau et
                par d'autres obstacles. Dans cet amphithéâtre, 80 000 hommes pouvaient se rassembler
                sans peine, et comme le spectacle avait été annoncé dans les régions voisines, les
                spectateurs affluèrent en nombre presque infini. La représentation fut parfaite ;
                elle était donnée en l'honneur de saint Lazare, patron des Éduens ; duquel la vie,
                écrite en vers excellents, non par vaine gloire, mais pour l'honneur de la majesté
                divine et de saint Lazare, fut très vivement et gratuitement représentée
                (vehementissime et gratis). Aussi Dieu permit qu'il ne se produisît à cette occasion
                ni sifflets, ni tumulte populaire, ni raillerie ou dérision. Il pleuvait la nuit ;
                mais le jour il faisait le plus beau temps et le plus pur qu'on ait jamais vu.</p>
                  </div>
                  <div type="translation">
                     <p/>
                  </div>
                  <div>
                     <listBibl>
                        <bibl>*Petit de Julleville, 1880, t. 1. p. 405.</bibl>
                     </listBibl>
                     <list type="keywords" subtype="General">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Time">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="People">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Location">
                        <item/>
                     </list>
                     <note/>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
