<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Sottie à dix personnages</title>
            <respStmt>
               <resp>Encoding</resp>
               <persName ref="orcid:0000-0001-9094-4475">Simon Gabay</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Engineering</resp>
               <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Alexandre Bartz</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>
               <name>Projet LeReMed - Les Représentations médiévales</name>
               <ptr target="https://LeReMed..huma-num.fr"/>
            </authority>
            <availability status="restricted" n="cc-by">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Simon Gabay</author>
               <title>L’Acteur au Moyen Âge: L’Histrion et ses avatars en Occident de saint Augustin à
            saint Thomas</title>
               <pubPlace>Amsterdam</pubPlace>
               <publisher>Universiteit van Amsterdam</publisher>
               <ptr target="https://hal.archives-ouvertes.fr/tel-01873198"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-17" who="orcid:0000-0003-0850-8266">Adaptation of the XML-TEI encoding
        according to the new ODD.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="S2622">
            <div type="metadata">
               <list type="performance">
                  <item>
                     <persName role="Author"/>
                  </item>
                  <item>
                     <title>Sottie à dix personnages</title>
                  </item>
                  <item>
                     <date when="1523"/>
                  </item>
                  <item>
                     <location>
                        <settlement>Genève</settlement>
                        <region>Genève</region>
                        <country>Suisse</country>
                        <placeName type="bishopric"/>
                        <placeName type="eccl_province"/>
                        <geo>46.198392, 6.142296</geo>
                     </location>
                  </item>
               </list>
               <listBibl>
                  <bibl>Coindet et Chaponnière, 1841. p. 153. – Le Roy, 1868. p. 1. – Naef, 1968, t. 1.
              p. 441. – Petit de Julleville, 1886. p. 238.</bibl>
               </listBibl>
               <list type="keywords" subtype="General">
                  <item/>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="Time">
                  <item>Dimanche des Bordes</item>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="People">
                  <item/>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="Location">
                  <item>Place publique</item>
               </list>
               <note>- Sottie publiée dans Recueil général, t. 2, sous le titre de “Sottie des Béguins”(p.
          265-298). - Le Dimanche des Bordes est celui précédant le mercredi des Quatre-Temps
          [Coindet et Chaponnière]. Dimanche des Brandons, le premier de Carême[Petit de Julleville]
          - cf. Sottie de 1524, même date, même ville.</note>
            </div>
            <div type="Documentation">
               <div xml:id="T8221"
                    source="S2622"
                   
                   
                   >
                  <head/>
                  <div type="transcription">
                     <p>Madame s'en alla delà du pont d'Arve, et s'en vint sus ung chariot triomphant.
                Monsieur son mary, Monsieur de Bonmont et ungsien Escuier s'estoient en masquez d'un
                certain mantel gris avec ung chapperon à gorge du même drap. Et tous trois
                accoustrez d'une parure, sur leurs mules, furent aussy bien resgardez que Madame et
                tout le mistère que l'on jouoit pour Elle. Premièrement luy vindrent au devant les
                Sindiques accompaignés de leurs Conseilliers bien montez et auprès de Nostre-Damede-
                Grace, luy avoir raiel la tres-humble reverence et le bien venant luy misrent sons
                ung paille de taphetas blanc, frangé de blanc et tané qu'estoit la devise de la
                dicte dame, lequel portoient les dicts quatre sindiques, et elle estoit sur ung
                petist branle à deux chevauls richement acoustrée. Procêdans par Plain·Palais luy
                vindrent an devant premierement cinq centz hommes, beauls personnaiges des plus
                eminans de la ville, tous vestus d'habis blancz, les ungz de drap et toille
                d'argent, les anltres de satin de damas et de taphetas deschiquestés et entrelassés
                de soye tanée pour faire la devise de la dicte dame. Les ungs pourtoient piques et
                les aultres grans espées et estoit leur capitaine Jehan Philippe acoustré d'ung
                manteau de velour tané doublé de toille d'argent et avoyt sa femme quant et quant
                luy belle et richement acoustrée que faisoit beau veoir. Le porteur d'enseigne
                estoit Claude Richardet, et estoit la dicte enseigne de taphetas blanc et tané. Et
                quant ilz passêrent en ordre par devant la dicte dame, le dict Capitaine la salua
                par le couplet qui s'ensuyt : Dame de grant magnifficence La tres-bien arriyee soyes
                Icy venons en ordonnance Pour vous donner resiouyssance. Vostres soms telz que vous
                Yoyes Nous ferions pour vous, croyes Plus que pour Dame qui ait vie. Vous nies bien
                destrc servie. Après ceulx-cy vindrent les dames bourioyses de Geneve pourtant en
                leurs testes bonnestz de toille d'argent et de satin blanc, eornestes de tané sous
                grisphes d'or; leurs roubes estoient les unes de toille d'argent, les aultres de
                satin damas et aultre soye blanche deschiquestée à la mode geneveysane, et bordée à
                trois bandes larges de quatre dois de velour tané, avec chausses et soliers blancz
                portant dars et targuestes (boucliers, écus) blancz et tané. Les femmes, leurs
                coltes restroussées jusques au genouil, pourtoient une chascune une legere rondelle
                (bouclier) à la main gauche, et ung dard ou javelot à la droicte, que faisoit beau
                veoir et estaient au nombre environ de trois cens. Leur Capitaine estait la femme du
                seigneur Françoys d'Espaigne, seigneur d'Av ully, belle et bien acoustrée de drap
                d'argent avec ses appartenances. Celle qui portait l'enseigne estait la Nycolarde,
                fille du sire Jaques Frojon, conseillier de la ville, et avec ce qu'elle fust bien
                acoustrée, elle heust grâce à porter la dicte enseigne, car elle marchoit bien et
                estait grande et pui~sante pour bien la contourner, • et vrayemenlla porleresse
                d'enseigne estoit « une belle grant femme qui la manioit et • bransloit aussi
                proprement comme eust « sçeu faire ung souldart qui n'auroit toute « sa vie faiel
                auUre chose.</p>
                  </div>
                  <div type="translation">
                     <p/>
                  </div>
                  <div>
                     <listBibl>
                        <bibl>*Le Roy, 1868. p. 0,005 – Coindet et Chaponnière, 1841. p. 146.</bibl>
                        <bibl type="additional">Bonivard, Chronique, t. II, p. 390.</bibl>
                     </listBibl>
                     <list type="keywords" subtype="General">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Time">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="People">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Location">
                        <item/>
                     </list>
                     <note/>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
