<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Mystère de la Passion</title>
            <respStmt>
               <resp>Encoding</resp>
               <persName ref="orcid:0000-0001-9094-4475">Simon Gabay</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Engineering</resp>
               <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Alexandre Bartz</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>
               <name>Projet LeReMed - Les Représentations médiévales</name>
               <ptr target="https://LeReMed..huma-num.fr"/>
            </authority>
            <availability status="restricted" n="cc-by">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Simon Gabay</author>
               <title>L’Acteur au Moyen Âge: L’Histrion et ses avatars en Occident de saint Augustin à
            saint Thomas</title>
               <pubPlace>Amsterdam</pubPlace>
               <publisher>Universiteit van Amsterdam</publisher>
               <ptr target="https://hal.archives-ouvertes.fr/tel-01873198"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-17" who="orcid:0000-0003-0850-8266">Adaptation of the XML-TEI encoding
        according to the new ODD.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="S2692">
            <div type="metadata">
               <list type="performance">
                  <item>
                     <persName role="Author"/>
                  </item>
                  <item>
                     <title>Mystère de la Passion</title>
                  </item>
                  <item>
                     <date when="1531"/>
                  </item>
                  <item>
                     <location>
                        <settlement>Reims</settlement>
                        <region>Champagne</region>
                        <country/>
                        <placeName type="bishopric">Reims</placeName>
                        <placeName type="eccl_province">Reims</placeName>
                        <geo>49.258329, 4.031696</geo>
                     </location>
                  </item>
               </list>
               <listBibl>
                  <bibl>Petit de Julleville, 1880, t. 2. p. 117</bibl>
                  <bibl type="additional"> Chronique de Jean Pussot – L. Paris, Toiles peintes et
              tapisseries, etc., p. 61.</bibl>
               </listBibl>
               <list type="keywords" subtype="General">
                  <item>Organisation : Stockage pour prochaine représentation</item>
                  <item>Scénario</item>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="Time">
                  <item>Pentecôte</item>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="People">
                  <item/>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="Location">
                  <item/>
               </list>
               <note>En 1518 on avait projeté de jouer la Passion à Reims aux fêtes de la Pentecôte. Une
          gelée qui perdit les blés et les vignes fit remettre ce dessein à des temps plus heureux.
          « Les angelets, pourtraitures et autres choses servant au dit mystère » furent mis en
          réserve à l'hôtel de ville. Le 21 septembre 1530 on reprit le projet de jouer la Passion.
          - Le 7 octobre suivant les suppliants demandent au conseil de leur préposer quelques gens
          de bien pour se régler par leur avis, et de leur donner quelques figures et
          « pourtraitures » faites il y a treize ans pour servir au mystère projeté. On leur accorde
          ce qu'ils demandent. Les commissaires élus sont le lieutenant, le bailli de Reims, N.
          Goujon, grainetier ; le procureur fiscal, le receveur et le procureur de la ville. - Le 25
          mai 1531, les maîtres administrateurs du mystère demandent qu'on taxe les assistants. Ceux
          qui iront sur les èchafauds payeront 3 d. t. A ceux qui auront « chambres », chaque
          fenêtre coûtera 40 s. t. Les maîtres payeront douze hommes pour faire le guet dans la
          ville pendant la représentation ; il ne restera que deux portes ouvertes tout le temps des
          jeux. - La représentation de la Passion fut suivie de celle de la Vengeance.</note>
            </div>
            <div type="Documentation">
               <div xml:id="T8275"
                    source="S2692"
                   
                   
                   >
                  <head>21 septembre 1530</head>
                  <div type="transcription">
                     <p>Supplient humblement J. Chiertemps, P. Serval, J. Lempereur, H. Choilly, N.
                Rabaille, P. Novisse, J. Chardon, J. Lacorde, G. Rainssant, J. Lesicot, G. Sandras,
                A. Garot, J. Tropmignot, S. Payen et P. Briotin, tous bourgeois, praticiens et
                marchans d'icelle ville, comme environ sont treize ans, par bon advis et meure
                délibération des bons et notaibles personnaiges manans et habitans d'icelle ville,
                eust esté advisé et conclud de faire jouer par personnaiges le très hault mistere de
                la saincte Passion de Nostre Seigneur afin d'en avoir bonne et vraye commémoration a
                l'honneur de Dieu et au salut des âmes d'un chacun et si toutesfois avoit esté
                délaissé et différé pour a cause de la grande stérilité de biens qui survint lors,
                et mortalité et guerre, et soit ainsi en la mercy, bonté et clémence divine, que
                présentement nous soyons en bonne paix, la ville et pays purgé d'infection de peste,
                et soit le poure peuple eu repos, et que tous bons chrestiens désirent
                affectueusement et appettent veoir et oïr icelui sacré mystère, quy ne fut, sont
                quarante ans passés, joué en ceste ville, tellement que la mémoire en est quasi
                passée, qu'il vous plaise leur permettre faire jouer icelui mystère au lieu
                accoustumé ou autre qu'il vous plaira, et offrent le tout fournir et frayer à leurs
                despens, moyennant quelque petite somme de deniers qu'ils pourront prendre des
                assistans, selon votre advis ; ou s'il vous plaist a frais et deniers communs
                d'icelle ville, ils offrent leurs corps et biens et tout leur petit povoir employer
                a vostre service pour le bon amour et grant affection qu'ils ont audit divin
                mystère, et vous ferez ung oeuvre louable a l'honneur de Dieu et très charitable au
                bon pueple. Conclud a esté que la requeste cy-dessus veue par le conseil, les
                suppliants pourront jouer ou faire jouer le saint mystère de la Passion a leurs
                frais et despens, périls et fortunes, et si leur a esté octroyé par le conseil, en
                tant que touche la ville, qu'ils puissent lever quelques deniers raisonnables sur
                ceulx qui la vouldront veoir, pourveu toutesfois que les supplians feront jouer
                ledit mystère bien et honnestement, tant a l'honneur de Dieu, de la ville, que a
                l'exemple du pueple, en manière que scandalle n'en puisse venir, ne deshonneur a la
                ville.</p>
                  </div>
                  <div type="translation">
                     <p/>
                  </div>
                  <div>
                     <listBibl>
                        <bibl type="additional">Archives législatives de la ville de Reims, par Pierre
                  Varin, 1844, in-4°. Seconde partie. Statuts, 1er vol., p. 682, 683, 870-871, 875.
                  (Collection des Documents inédits.)</bibl>
                     </listBibl>
                     <list type="keywords" subtype="General">
                        <item>Organisation : Retard</item>
                        <item>Organisation : Annulation</item>
                        <item>Cause : Climat // Cause : Politique</item>
                        <item>Motif : Honneur de Dieu</item>
                        <item>Motif : Protection de la ville // Peste</item>
                        <item>Organisation : Décision du lieu</item>
                        <item>Organisation : Choix du financement</item>
                        <item>Finance : Prix de la place</item>
                        <item>Finance : Subvention (sans -) // Finance : Subvention par des
                  particuliers</item>
                        <item>Finance : Collecte</item>
                        <item>Autorisation sous condition</item>
                        <item>Condition : Sans scandale</item>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Time">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="People">
                        <item>Bourgeois</item>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Location">
                        <item/>
                     </list>
                     <note/>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
