<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Mystère de la Passion</title>
            <respStmt>
               <resp>Encoding</resp>
               <persName ref="orcid:0000-0001-9094-4475">Simon Gabay</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Engineering</resp>
               <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Alexandre Bartz</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>
               <name>Projet LeReMed - Les Représentations médiévales</name>
               <ptr target="https://LeReMed..huma-num.fr"/>
            </authority>
            <availability status="restricted" n="cc-by">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Simon Gabay</author>
               <title>L’Acteur au Moyen Âge: L’Histrion et ses avatars en Occident de saint Augustin à
            saint Thomas</title>
               <pubPlace>Amsterdam</pubPlace>
               <publisher>Universiteit van Amsterdam</publisher>
               <ptr target="https://hal.archives-ouvertes.fr/tel-01873198"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-17" who="orcid:0000-0003-0850-8266">Adaptation of the XML-TEI encoding
        according to the new ODD.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="S2724">
            <div type="metadata">
               <list type="performance">
                  <item>
                     <persName role="Author"/>
                  </item>
                  <item>
                     <title>Mystère de la Passion</title>
                  </item>
                  <item>
                     <date when="1534"/>
                  </item>
                  <item>
                     <location>
                        <settlement>Poitiers</settlement>
                        <region>Poitou</region>
                        <country/>
                        <placeName type="bishopric"/>
                        <placeName type="eccl_province"/>
                        <geo>46.580224, 0.340375</geo>
                     </location>
                  </item>
               </list>
               <listBibl>
                  <bibl type="additional">Les mystères, t. II, p. 123 – Essai historique sur l’église
              collégiale de saint Hilaire de Poitiers, p. 306.</bibl>
               </listBibl>
               <list type="keywords" subtype="General">
                  <item/>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="Time">
                  <item>Dimanche</item>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="People">
                  <item/>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="Location">
                  <item>Marché</item>
               </list>
               <note>- La mise en scène laissa fort à désirer. Les secrets, préparés trop vite, jouèrent
          mal. Le chapitre assiste à la représentation, prête costumes et ornements On verra plus
          loin que Jean Bouchet, invité à la représentation des Actes donnée à Bourges, en 1536, ne
          put s'y rendre, et s'excusa sur son âge et sa santé. - retrouver le truc sur Villon
          mentionné dans l’histoire de la collégiale St. Hilaire (p. 306) : refus de prêt de
          vêtements.</note>
            </div>
            <div type="Documentation">
               <div xml:id="T8304"
                    source="S2724"
                   
                   
                   >
                  <head>CCCLXXXVI</head>
                  <div type="transcription">
                     <p>Die sabbati, vicesima prima mensis martii, anno Domini millesimo quingentesimo
                XXXIII, fuerunt capitulantes domini subdecanus, succentor, de Choisy, de Balma,
                Rebours, Mareschal, de Perefixe, Leconte, de Rinquier, Delbene, Chartier, Jo.
                Leconte, Guillemart. – Ebdomada domini Charretier. Super supplicationie quorumdam
                proborum virorum hujus civitatis, misterium Passionis Domini nostri Jesu Chritsi hoc
                anno manifestare in veteri foro Pictavis vel alias volentium et intendentium,
                capitulum de gratia eorum voto anuit, dempto domino Rebours, qui non fuit opinionis
                quod indumenta ecclesiastica hujusce ecclesie ad alios usus preterquam
                ecclesiasticos quoquomodo applicentur. Die sabbati, VIa mensis junii, anno Domini
                millesimo quingentesimo XXXIIII°, fuerunt capitulantes domini subdecanus, etc.
                Audita requesta per dominum Leconte pro magistro Michaele Gillet facta, ut
                nanciscatur duas dalmaticas viridis coloris pro faciendo habitum habitum ad
                simulandum sanctum Joseph in ➙teatro Passionis hoc anno, conclusum extitit quod ipse
                Gillet dictas dalmaticas habebit, quas prefatus dominus Leconte in debito statu
                reddere promisit. Die sabbati, XIIIa mensis junii, anno Domini millesimo
                quingentesimo trigesimo quarto, fuerunt capitulantes domini cantor, etc. Super
                supplicatione nonnullorum officiariorum presentis ecclesie et aliorum parentum
                quorumdam dominorum de presenti capitulopro ornamentis nanciscendis de indumentis
                sericis ecclesie pro solemnitate Passionis Dominice hoc ano Pictavis mistice
                fingenda, commissi sunt domini Leconte et Guillot, operis fabrice receptor, pro
                dictis indumentis eisdem accomodandis, qui in statu ut nunc sunt restituere
                tenebuntur ; tamen nullus predictorum consequetur preciosa seu pulchra indumenta
                deaurata seu aurifrigata, sed solum simplicia et communia.</p>
                  </div>
                  <div type="translation">
                     <p/>
                  </div>
                  <div>
                     <listBibl>
                        <bibl type="additional">Documents pour l’histoire de l’Eglise Saint-Hilaire de
                  Poitiers, t. II, p. 193.</bibl>
                        <bibl type="additional">Arch. St-Hilaire Reg. capit., n°5, f°CCLXIV, CCLXXVII et
                  CCLXXVIII.</bibl>
                        <bibl type="additional"> cf. Runnalls, Les Mystères dans les provinces…,
                  p. 220</bibl>
                     </listBibl>
                     <list type="keywords" subtype="General">
                        <item>Prêt</item>
                        <item>Déguisement</item>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Time">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="People">
                        <item>Chanoine</item>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Location">
                        <item/>
                     </list>
                     <note>- Mystère de La Passion 1534 - En 1534, la tragédie de la Passion de Notre
                Seigneur dut jouée publiquement sur le théâtre au Marché-vieil, où tous les
                chapitres assistèrent montés sur des échafauds, au mois de juillet. (Note de
                M. Rapaillon, D. Fonteneau, t. XXXV, extr. des archives de St Hilaire, p. 99). - au
                sujet de la représentation : Annales d’Aquitaine, par J. Bouchet, éd. de 1644,
                p. 474</note>
                  </div>
               </div>
            </div>
            <div type="Documentation">
               <div xml:id="T8305"
                    source="S2724"
                   
                   
                   >
                  <head/>
                  <div type="transcription">
                     <p>Furent faictes, dit également Jean Boucher, joyeuses et trimphantes monstres des
                mystères de l’Incarnation, de la Nativité, de la Passion, de la Résurrection de
                N.-S. Jésus Christ et de la mission du Saint Esprit, lesquels on joua en ung théâtre
                fait en rond, for triomphant, et commença ledit jeu le dimanche 19 juillet et dura
                11 jours continuels, où il y eut de très beaux joueurs et richement acoutrés.</p>
                  </div>
                  <div type="translation">
                     <p/>
                  </div>
                  <div>
                     <listBibl>
                        <bibl type="additional">– Essai historique sur l’église collégiale de saint Hilaire
                  de Poitiers, p. 306. - Boucher, Histoire d’Aquitaine, partie IV, f°267. -
                  Rapaillon, dom Fonteneau, t. XXXV.</bibl>
                     </listBibl>
                     <list type="keywords" subtype="General">
                        <item>Représentation (description de la -)</item>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Time">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="People">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Location">
                        <item/>
                     </list>
                     <note/>
                  </div>
               </div>
            </div>
            <div type="Documentation">
               <div xml:id="T8306"
                    source="S2724"
                   
                   
                   >
                  <head>epître XC</head>
                  <div type="transcription">
                     <p>contenant les fruictz de la passion nostre Seigneur Jesu Christ envoyée a ceulx de
                Poitiers qui ont monstre par personnages ledict mistere et ceulx de son Incarnation,
                Nativité, Résurrection, Ascension, et Mission du Saint-Esprit, l'an mil cinq cent
                trente quatre</p>
                  </div>
                  <div type="translation">
                     <p/>
                  </div>
                  <div>
                     <listBibl>
                        <bibl type="additional">Les mystères, t. II, p. 123.</bibl>
                     </listBibl>
                     <list type="keywords" subtype="General">
                        <item>Représentation (description de la -)</item>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Time">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="People">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Location">
                        <item/>
                     </list>
                     <note/>
                  </div>
               </div>
            </div>
            <div type="Documentation">
               <div xml:id="T8307"
                    source="S2724"
                   
                   
                   >
                  <head/>
                  <div type="transcription">
                     <p>Je ne me puis contenir, mes chers frères, Vous envoier les fruictz des haulx
                mystères De Jesu Christ, tant de sa Passion, Nativité, que Resurrection, Ascension
                et mission ignelle Du Sainct Esprit, faicte en forme tant belle Qu'avez jouez a
                Poictiers vifvement En grant triumphe, et si parfaictement Tant qu'a vo'touche en
                l'art de rethoricque, Qu'on n'en sçauroit mal parler sans replicque ; Et appert bien
                que par dévotion Avez joué, sans ostentation. Je n'ouy onc (a tous ainsi le semble)
                Nombre si grant de bons joueurs ensemble, Ne tant aisez, car on n'a veu sortir De
                vous que paix, ne aulcun s'assortir A interrompre une telle entreprise. Homme n'y a
                qui fort ne vous en prise. S'il y a heu es fainctes des deffaulx Et a couvrir le
                parc et eschaffaulx Tous faict en rond, en fault faire les plainctes Contre ung
                tendeur, et le faiseur de fainctes, Painctres aussi (sans faire d'eulx contemps) ;
                Car ilz n'ont heu l'espace ne le temps. Dieu l'a permis, affin que folle gloire
                N'aneantist euvre tant méritoire. Tout ce oublié, je vous supply, messieurs. Que les
                labeurs, travaulx et grans sueurs Qu'avez portez, jouans voz personnages, Senlans en
                vous des chaleurs les oultrages. Ne soient perduz, mais en gardez le pris, Et
                retenez ce que y avez appris.</p>
                  </div>
                  <div type="translation">
                     <p/>
                  </div>
                  <div>
                     <listBibl>
                        <bibl type="additional">Les mystères, t. II, p. 124.</bibl>
                     </listBibl>
                     <list type="keywords" subtype="General">
                        <item>Représentation (description de la -)</item>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Time">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="People">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Location">
                        <item/>
                     </list>
                     <note/>
                  </div>
               </div>
            </div>
            <div type="Documentation">
               <div xml:id="T8308"
                    source="S2724"
                   
                   
                   >
                  <head/>
                  <div type="transcription">
                     <p>J'ay veu jouer ces mystères trois foys Dont suis content, veu mes ans, toutesfois
                Desire fort, disant mes patenostres De veoir jouer les Actes des Apostres, Parce que
                c'est la prosecution Du fruict tant doulx de celle passion De Jesu Christ, voire la
                forme et guise Comme a esté plantée saincte Eglise. 11 est tout vray que les voy par
                escript Et oy prescher; plus content est l'esprit De veoir qu'ouyr; la chose qu'on
                voit vifve, Icelle oyant, est plus apprehensive.</p>
                  </div>
                  <div type="translation">
                     <p/>
                  </div>
                  <div>
                     <listBibl>
                        <bibl type="additional">Les mystères, t. II, p. 125.</bibl>
                     </listBibl>
                     <list type="keywords" subtype="General">
                        <item>Représentation (description de la -)</item>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Time">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="People">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Location">
                        <item/>
                     </list>
                     <note/>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
