<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Mystère du Vieux Testament et du Nouveau Testament</title>
            <respStmt>
               <resp>Encoding</resp>
               <persName ref="orcid:0000-0001-9094-4475">Simon Gabay</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Engineering</resp>
               <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Alexandre Bartz</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>
               <name>Projet LeReMed - Les Représentations médiévales</name>
               <ptr target="https://LeReMed..huma-num.fr"/>
            </authority>
            <availability status="restricted" n="cc-by">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Simon Gabay</author>
               <title>L’Acteur au Moyen Âge: L’Histrion et ses avatars en Occident de saint Augustin à
            saint Thomas</title>
               <pubPlace>Amsterdam</pubPlace>
               <publisher>Universiteit van Amsterdam</publisher>
               <ptr target="https://hal.archives-ouvertes.fr/tel-01873198"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-17" who="orcid:0000-0003-0850-8266">Adaptation of the XML-TEI encoding
        according to the new ODD.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="S2757">
            <div type="metadata">
               <list type="performance">
                  <item>
                     <persName role="Author"/>
                  </item>
                  <item>
                     <title>Mystère du Vieux Testament et du Nouveau Testament</title>
                  </item>
                  <item>
                     <date from="1538" to="1541"/>
                  </item>
                  <item>
                     <location>
                        <settlement>Lyon</settlement>
                        <region>Lyonnais</region>
                        <country>France</country>
                        <placeName type="bishopric">Lyon</placeName>
                        <placeName type="eccl_province">Lyon</placeName>
                        <geo>45.764043, 4.835659</geo>
                     </location>
                  </item>
               </list>
               <listBibl>
                  <bibl>Brouchoud, 1865. p. 20. – Petit de Julleville, 1880, t. 2. p. 135.</bibl>
               </listBibl>
               <list type="keywords" subtype="General">
                  <item/>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="Time">
                  <item>Fêtes</item>
                  <item>Dimanche</item>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="People">
                  <item/>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="Location">
                  <item>Théâtre</item>
               </list>
               <note>En 1538, Jean Neyron, bourgeois de Lyon, ouvrit « dans la rue des bouchers sur
          l'emplacement contigu à la maison qui forme aujourd'hui l'angle nord-ouest de cette rue et
          de la rue de la Martinière », une salle de spectacle. La scène, à trois étages,
          représentait le Paradis, la Terre et l'Enfer, figuré « sous la forme d'une gueule de
          dragon », laquelle « s'ouvrait et se fermait à chaque passage du diable ou d'une âme
          damnée ». Il y avait des balcons et des loges pour les spectateurs. L'emplacement mesurait
          deux cent soixante mètres carrés. Sur ce théâtre Jean Neyron fit représenter « les
          mystères du Vieux et du Nouveau Testament » les jours de fêtes et les dimanches. Jean
          Neyron mourut dès 1541, et son fils, Antoine Neyron, vendit le 9 septembre 4541 la maison
          servant de théâtre. Cette entreprise dramatique, d'ailleurs curieuse, fut, comme on voit,
          tout à fait éphémère. [Petit de Julleville et Brouchoud] - L'histoire de Jean Neyron a été
          fort embrouillée par des chroniqueurs locaux, peu au courant de l'histoire générale du
          théâtre en France. L'originalité de son entreprise avait consisté à édifier un théâtre
          permanent, au lieu des échafauds temporaires qui, partout encore, sauf à Paris, servaient
          à la représentation des mystères. Quant à son répertoire, nous n'avons pas lieu de croire
          qu'il fût original ; Jean Neyron faisait surtout représenter le mystère du Vieux
          Testament, composé depuis près d'un siècle. C'est dans ce sens qu'il faut accepter
          l'assertion du père Colonia, lorsqu'il rapporte (dans son Histoire littéraire de Lyon,
          t. II, p. 430) que le recueil des pièces qui ont été jouées sur le théâtre de Jean Neyron
          fut imprimé en 1542 sous ce titre : « Le très excellent et saint mystère du vieil
          testament représenté par personnages, auquel sont contenues les histoires de la Bible »
          [Petit de Julleville et Brouchoud] - La licence des pièces a entraîné les rigueurs qu’a
          connu Neyron (Monfalcon, Histoire de Lyon, p. 635 et A. Péricaud, Notes et Doc. an 1540).
          [Brouchoud]</note>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
