<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Mystère de l’Apocalypse</title>
            <respStmt>
               <resp>Encoding</resp>
               <persName ref="orcid:0000-0001-9094-4475">Simon Gabay</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Engineering</resp>
               <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Alexandre Bartz</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>
               <name>Projet LeReMed - Les Représentations médiévales</name>
               <ptr target="https://LeReMed..huma-num.fr"/>
            </authority>
            <availability status="restricted" n="cc-by">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Simon Gabay</author>
               <title>L’Acteur au Moyen Âge: L’Histrion et ses avatars en Occident de saint Augustin à
            saint Thomas</title>
               <pubPlace>Amsterdam</pubPlace>
               <publisher>Universiteit van Amsterdam</publisher>
               <ptr target="https://hal.archives-ouvertes.fr/tel-01873198"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-17" who="orcid:0000-0003-0850-8266">Adaptation of the XML-TEI encoding
        according to the new ODD.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="S2944">
            <div type="metadata">
               <list type="performance">
                  <item>
                     <persName role="Author"/>
                  </item>
                  <item>
                     <title>Mystère de l’Apocalypse</title>
                  </item>
                  <item>
                     <date when="1560"/>
                  </item>
                  <item>
                     <location>
                        <settlement>Amiens</settlement>
                        <region>Somme/Picardie</region>
                        <country>France</country>
                        <placeName type="bishopric">Beauvais</placeName>
                        <placeName type="eccl_province">Reims</placeName>
                        <geo>49.894067, 2.295753</geo>
                     </location>
                  </item>
               </list>
               <listBibl>
                  <bibl>Petit de Julleville, 1880, t. 2. p. 162.</bibl>
               </listBibl>
               <list type="keywords" subtype="General">
                  <item>Juridiction : Ecclésiastique</item>
                  <item>Juridiction : Coopération</item>
                  <item>Juridiction : Municipale</item>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="Time">
                  <item/>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="People">
                  <item/>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="Location">
                  <item>Publiquement</item>
                  <item>Chambre</item>
               </list>
               <note>Dès le milieu du XVIe siècle les parlements, les évêques et même beaucoup
          d'échevinages se montraient hostiles à la représentation des mystères. L'Apocalypse fut
          encore jouée à Amiens en 1560 ; mais les acteurs durent se soumettre à une censure
          préalable et limiter à une semaine leurs représentations ; encore n'arrachèrent-ils cette
          autorisation qu'après deux refus successifs. La pièce suivante témoigne de ces faits :
          cf. doc.</note>
            </div>
            <div type="Documentation">
               <div xml:id="T8606"
                    source="S2944"
                   
                   
                   >
                  <head>18 juillet 1560, Délibération échevinale</head>
                  <div type="transcription">
                     <p>Eschevinage de joeudy, 18e jour de juillet 1560. Veue la requeste de Jacques Macron
                et ses aultres compaignons joueurs de moralitez, histoires, farces et vielles,
                tendantes par icelles ad ce qu'il leur fust permis jouer en ceste ville l'Apocalipse
                et autres histoires, moralitez et farces honnestes et non scandaleuses, par tel
                espace de temps que bien leur sembleroit. Sire Adrien Vilain a esté d'advis que
                avant leur accorder ladite permission, ilz doibvent monstrer les jeux qu'ilz
                entendent jouer, pour les communiquer aux docteurs, actendu que par la Saincte
                Escripture il est deffendu que tele manière de gens jouent publiquement la parole de
                Dieu. Sire François de Canteleu d'advis de leur donner ladite permission, pour huit
                ou dix jours, a la charge qu'ilz ne joueront chose qui soit contre I’honneur de Dieu
                et de l'Eglise. Charles Gorin, prevost, de faire veoir les jeux, et si on n'y trouve
                chose prohibée, leur donner congié de jouer huict jours. Pierre Watel a esté d'advis
                de leur octroyer ladite permission pour huict jours, actendu que les jeux qu'ilz
                voeullent jouer sont imprimez, avec privilège du roy, a la charge touteffois qu'ilz
                ne joueront riens contre l'honneur de Dieu et de l'Eglise, et leur déclarer que s'il
                est trouvé qu'ilz ayent ce faict, ils en responderont. Dubois a esté de pareil avis.
                Me Loys des Essars, idem. Dubeguin a esté d'advis de ne leur donner aucune
                permission, actendu qu'ilz ont ja esté refusez deux fois depuis huict jours.
                Lenglet, idem, joinct qu'il n'y a que VIII mois ou un an qu'ilz ont joué en ceste
                ville. Gaugier, de pareil advis. Delattre, idem. Picard, Riolen et Ledoulx, d'advis
                semblable. Wateble, de mesme advis que Watel. Me Jehan Rohault, de pareil advis. Et
                Simon des Essars, idem. Oys lesquelz advis a esté conclu et arresté qu'il sera dict
                aux supplians qu'ils ayent a mectre es mains de Me Jehan Rohault, advocat de ladite
                ville, l'Apocalipse et tous les autres jeux qu'ils entendent jouer, pour iceulx
                communiquer a maistre Adam, ou autre docteur affin que si on n'y trouve donner leur
                permission iceulx jouer en chambre durant l'espace de huict jours sans pouvoit jouer
                les festes et dimanches durant les vespres.</p>
                  </div>
                  <div type="translation">
                     <p/>
                  </div>
                  <div>
                     <listBibl>
                        <bibl>*Petit de Julleville, 1880, t. 2. p. 162 – Runnalls, 2003. p. 263 – Lavéant,
                  2007. p. 417</bibl>
                        <bibl type="additional"> AMA, Délibérations échevinales BB33, f 145v. – Revue des
                  sociétés savantes, 2e série, t. II, juillet 1859, p. 107 et suiv.</bibl>
                     </listBibl>
                     <list type="keywords" subtype="General">
                        <item>Type : Délibération municipale</item>
                        <item>Autorisation (hésitation)</item>
                        <item>Autorisation sous condition</item>
                        <item>Condition : Censure</item>
                        <item>Condition : Sans scandale // Juridiction : Coopération</item>
                        <item>Contrôle : Avocat</item>
                        <item>Contrôle : Docteur // Contrôle : Prévôt</item>
                        <item>Sujet : Ecritures saintes</item>
                        <item>Condition : Temps de jeu limité</item>
                        <item>Autorisation (réfus d'-)</item>
                        <item>Cause : Théologique</item>
                        <item>Juridiction : Royale</item>
                        <item>Temps sacré (statut du -)</item>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Time">
                        <item>Dimanche</item>
                        <item>Fêtes</item>
                        <item>Vêpres (pas pendant les -)</item>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="People">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Location">
                        <item/>
                     </list>
                     <note/>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
