<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Procession</title>
            <respStmt>
               <resp>Encoding</resp>
               <persName ref="orcid:0000-0001-9094-4475">Simon Gabay</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Engineering</resp>
               <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Alexandre Bartz</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>
               <name>Projet LeReMed - Les Représentations médiévales</name>
               <ptr target="https://LeReMed..huma-num.fr"/>
            </authority>
            <availability status="restricted" n="cc-by">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Simon Gabay</author>
               <title>L’Acteur au Moyen Âge: L’Histrion et ses avatars en Occident de saint Augustin à
            saint Thomas</title>
               <pubPlace>Amsterdam</pubPlace>
               <publisher>Universiteit van Amsterdam</publisher>
               <ptr target="https://hal.archives-ouvertes.fr/tel-01873198"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-17" who="orcid:0000-0003-0850-8266">Adaptation of the XML-TEI encoding
        according to the new ODD.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="S3152">
            <div type="metadata">
               <list type="performance">
                  <item>
                     <persName role="Author"/>
                  </item>
                  <item>
                     <title>Procession</title>
                  </item>
                  <item>
                     <date from="1655" to="1827"/>
                  </item>
                  <item>
                     <location>
                        <settlement>Laval</settlement>
                        <region>Mayenne</region>
                        <country>France</country>
                        <placeName type="bishopric">Le Mans</placeName>
                        <placeName type="eccl_province">Tours</placeName>
                        <geo>48.077863, -0.770138</geo>
                     </location>
                  </item>
               </list>
               <listBibl>
                  <bibl type="additional">Paul Piolin, Recherches sur les Mystères… p. 44 – P. J.
              de Haitze, Esprit du cérémonial d’Aix, Aix, 1758 – Grégoire, Explication des
              cérémonies de la Fête-Dieu d’Aix, Aix, 1778 – Leber, Collection des meilleures
              dissertations, etc., t. X, pp. 77-125 – Magnin, Histoire des Marionnettes en
              Europe.</bibl>
               </listBibl>
               <list type="keywords" subtype="General">
                  <item/>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="Time">
                  <item>Procession du Corpus Domini</item>
                  <item>Fête-Dieu</item>
                  <item>Vêpres</item>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="People">
                  <item>Ordre : Frères mineurs</item>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="Location">
                  <item>Procession</item>
                  <item>Couvent</item>
               </list>
               <note>Scènes de l’Ancien et du Nouveau Testament que des personnages représentent sur des
          théâtre dressés sur le parcours de la procession, notamment dans la cour d’entrée du
          couvent des cordeliers. L’usage est similaire à Aix [Piolin] - Remplacement par des
          spectacles de marionnettes après leur introduction par Catherine de Médicis [Piolin,
          Magnin] - vérifier les dates.</note>
            </div>
            <div type="Documentation">
               <div xml:id="T8877"
                    source="S3152"
                   
                   
                   >
                  <head/>
                  <div type="transcription">
                     <p>On fit vers ce temps (vers 1655) une grande réforme en la solennité de la
                procession de la Fête-Dieu, qui passoit pour célèbre à Mayenne. Voici ce qu’on y
                observoit : après les deux bannières; marchoient deux personnes représentant Adam et
                Eve, au milieu desquelles on portoit un petit arbre chargé de pommes, avec la figure
                d’un serpent. Ensuite paraissoient ceux qui représentoient les patriarches et les
                prophètes, vêtus de soutanes et manteaux de différentes couleurs, avec des grandes
                barbes et des perruques, portant sur le dos un écriteau du nom du personnage de
                chacun, comme Abraham, Isaac, Jacob, Moïse, Isaïe, Jérémie, etc. ; leur nombre étoit
                fini par saint Jean-Baptiste, couvert d’une peau de chameau, et portant un agneau.
                Après eux venoient les rois descendus de Jessé, comme David, Salomon, etc. habillés
                magnifiquement, la couronne sur la tête et le sceptre à la main. Ils étoient suivi
                de leur père Jessé, qui avoit une grande chevelure blanche, une robe fourrée, et
                q’appuyoit sur un bâton. Les Apôtres de Jésus-Christ marchoient ensuite ; et, pour
                les distinguer, saint Pierre portait une clef, saint Paul une épée, saint André une
                croix, saint Jacques un bourdon, saint Jean l’Evangéliste un calice, etc. On voyait
                après eux un grand nombre de filles représentant les vierges, beaucoup de petits
                enfant habillés de la manière qu’on peint les anges, avec des fleurs qu’ils
                répandoient devant le Saint-Sacrement ; quantité d’autres vêtus en bergers et
                bergères, avec des houlettes ornées de rubans. Pendant que le Saint-Sacrement
                reposoit au milieu du grand cimetière, la plupart de ces personnes déclamoient
                quelques vers français conformes aux personnages qu’elles faisoient, et tous
                contribuoient à faire faire une torche de cire, où étoit représenté en relief et en
                grandes figures un trait de l’Ancien ou du nouveau Testament, qui étoit différent
                toutes les années. Tous ces acteurs étoient des bourgeois et des artisans de l’un et
                de l’autre sexe, la plupart mariés ; ils formoient une espèce de confrérie, dont on
                a réuni quelques rentes à la confrérie du Saint-Sacrement. Ces représentations, qui
                avoient peut-être eu quelques bons motif en leur establissement, étoient dégénérées
                en badinage. Quelques missionnaires, qui vinrent à Mayenne, déclamèrent fortement
                contre cet abus. Leur zèle eut un heureux succès, en faisant supprimer tout ce
                cérémonial et ce cortège.</p>
                  </div>
                  <div type="translation">
                     <p/>
                  </div>
                  <div>
                     <listBibl>
                        <bibl>*Guyard de la Fosse, 1850. p. 170 – Piolin, 1858. p. 45.</bibl>
                     </listBibl>
                     <list type="keywords" subtype="General">
                        <item>Représentation (description de la -)</item>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Time">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="People">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Location">
                        <item/>
                     </list>
                     <note/>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
