<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bien avisé</title>
            <respStmt>
               <resp>Encoding</resp>
               <persName ref="orcid:0000-0001-9094-4475">Simon Gabay</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Engineering</resp>
               <persName ref="orcid:0000-0003-0850-8266">Alexandre Bartz</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>
               <name>Projet LeReMed - Les Représentations médiévales</name>
               <ptr target="https://LeReMed..huma-num.fr"/>
            </authority>
            <availability status="restricted" n="cc-by">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Simon Gabay</author>
               <title>L’Acteur au Moyen Âge: L’Histrion et ses avatars en Occident de saint Augustin à
            saint Thomas</title>
               <pubPlace>Amsterdam</pubPlace>
               <publisher>Universiteit van Amsterdam</publisher>
               <ptr target="https://hal.archives-ouvertes.fr/tel-01873198"/>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021-02-17" who="orcid:0000-0003-0850-8266">Adaptation of the XML-TEI encoding
        according to the new ODD.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="S3567">
            <div type="metadata">
               <list type="performance">
                  <item>
                     <persName role="Author"/>
                  </item>
                  <item>
                     <title>Bien avisé</title>
                  </item>
                  <item>
                     <date from="1455" to="1458"/>
                  </item>
                  <item>
                     <location>
                        <settlement>Nantes</settlement>
                        <region>Loire-Atlantique/Bretagne</region>
                        <country>France</country>
                        <placeName type="bishopric">Nantes</placeName>
                        <placeName type="eccl_province">Tours</placeName>
                        <geo>47.218371, -1.553621</geo>
                     </location>
                  </item>
               </list>
               <listBibl>
                  <bibl/>
               </listBibl>
               <list type="keywords" subtype="General">
                  <item/>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="Time">
                  <item/>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="People">
                  <item/>
               </list>
               <list type="keywords" subtype="Location">
                  <item/>
               </list>
               <note/>
            </div>
            <div type="Documentation">
               <div xml:id="T9699"
                    source="S3567"
                   
                   
                   >
                  <head/>
                  <div type="transcription">
                     <p>Supplie luy estre fait roison des paines et travaulx que il eut et soustint aux
                jeuz de Bien advisé et mal advisé, que le duc et la ville firent joer dernierement
                ou Bouffay de ceste dite ville, tant pour fere fere la roe de fortune, pour fere
                charréer le boays d'icelle et grand nombre de clays et de boays, et autres plusieurs
                choses à faire les chauffaulx tant pour les joeurs que pour le peuple qui estoit à
                veoir lesdits jeuz, où il alla et envoya par plusieurs et diverses foiz et y fist de
                grandes diligences, qu'il plaese à mesdits seigneurs des comptes en ordonner à leur
                bon plaesir. Il en lui est pour ce passé aucune chose, pour ce que lesdites choses
                sont et consernent le fait de la ville, à l'occasion de quoy les gaiges sont
                ordonnés audit miseur… Ensuyvent les mises faictes pour le fait du mistére de Bien
                advisé et mal advisé tant pour matières, ouvriers, que pour autres choses ainsi
                qu'il ensuist, quel fut joé devant le duc et la duchesse. Pour une douzaine estam
                vert et doré pour la goulle d'enfer, 2 s 6 d. Pour deux grandes peaux de parchemin
                et deux cordes de bocau pour faire le tonnerre, 3 s 9 d. Pour deux livres rouzine à
                faire sortir le feu par les nazeaux de ladite goulle, 16 d. Pour un cent de queues
                de vaches à mettre sur la goulle, 5 s. Pour 7 linceulx à 5 s chacun, 5 touailles à 3
                s 4 d chacune mis à faire ladite goulle les orailles et les cornes, 51 s 8 d A Louis
                Blanchart et son père pour la façon de ladite goulle, et icelle avoir painte et
                fourny et mis autres choses qui y failloint, 112 s 11 d. Pour l'empirement de quatre
                bourgrains noirs, pour tandre devant l'enfer, queulx furent rompuz et souillez, 20
                s. Pour pain et vin aux clerons du duc, durant les deux jours dudit mistère, 5 s 4
                d. Somme des mises pour le mistère, 100 l 19 s 4 d. — Autres mises faictes quant le
                duc fist tirer la bombarde, quelle tira deux fois et les cannons de la ville. A
                celui qui bouta le feu par deux foiz à la bombarde, 5 s. A Jehanin Laloyau,
                canonnier, pour 22 livres de sa pouldre de canon qu'il bailla pour ce que elle
                estoit meilleure que celle de la ville pour faire tirer la bombarde, à 3 s la livre
                66 s. Somme toute, 10 l 16 s 10 d. — Mises faites pour l'entrée du duc (Arthur III,
                connétable de France), qui fut le XVe jour de novembre 1457. Pour sept trézaines
                fouace pour les dressouers, à 2 s la trézaine, 14 s. Pour deux livres dragées pour
                deux dressouers, à 8 s 4 d la livre, 16 s 8 d. — Pour ung présent de poisson donné à
                mestre Pierre Chauvin, à son disgner, pour ce qu'il avoit fait la harangue devant le
                duc pour la ville. Et fut baillé ledit poisson par commandement de Guillaume Pero
                procureur du duc, Guillaume de Montigné, procureur de la ville, Jamet Thomas et
                autres, quel poisson cousta 21 s 2 d. Somme de l'entrée du duc 31 l 3 s 6 d 42.</p>
                  </div>
                  <div type="translation">
                     <p/>
                  </div>
                  <div>
                     <listBibl>
                        <bibl/>
                     </listBibl>
                     <list type="keywords" subtype="General">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Time">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="People">
                        <item/>
                     </list>
                     <list type="keywords" subtype="Location">
                        <item/>
                     </list>
                     <note/>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
